\chapter{Конструкторский раздел}
\label{cha:design}

\section{Описание форматов сообщений}

Т.к. авторская реализация делалась максимально приближенной к грамматикам в спецификацях \href{http://www.faqs.org/rfcs/rfc2821.html}{RFC~2821} и \href{http://www.faqs.org/rfcs/rfc822.html}{RFC~822}, то нет возможности представить однострочные регулярные выражения принимаемых команд и ответных сообщений. В листинге~\ref{lst:commands_re} представлен файл с макроопределениями, относящимися к обработке команд, поступающих от SMTP-клиента. На листинге~\ref{lst:replies} представлен файл с макроопределениями, используемыми при формировании ответных сообщений SMTP-сервера.

\lstinputlisting[language=C,caption={Макроопределения, используемые при обработке команд от SMTP-клиента},label=lst:commands_re]{include/src/commands_re.h}
\lstinputlisting[language=C,caption={Макроопределения, используемые при формировании ответов SMTP-сервера},label=lst:replies]{include/src/replies.h}

\section{Конечный автомат состояний сервера}

На рис.~\ref{fig:fsm} представлен конечный автомат состояний SMTP-сервера. Рисунок создаётся автоматически на основе \texttt{def}-файла инструмента \textit{AutoGen}.

SMTP-сессия начинается, когда SMTP-сервер создаёт сокет нового соединения по инициативе SMTP-клиента. Первым делом сервер шлёт приветственное сообщение, находясь в начальном состоянии \textit{init}, и сразу переходит в состояние \textit{negotiation}, которое соответствует первоначальному ожиданию начала этапа переговоров со стороны клиента.

В этой ситуации типичным действием клиента обычно является отправка одной из команд \textit{HELO} или \textit{EHLO}. Последняя поощряется более свежей редакцией спецификации SMTP-протокола (\href{http://www.faqs.org/rfcs/rfc2821.html}{RFC~2821}) и приводит к этапу переговоров сервера с клиентом о поддерживаемых командах или расширениях SMTP-протокола. Приняв приветствие от клиента и ответив сообщением о поддерживаемом функционале, сервер переходит в режим ожидания начала транзакции (см.~состояние~\textit{wait transaction}) для передачи почтового сообщения. Для этого клиент должен отправить команду \textit{MAIL} --- и сервер, осуществив базовую проверку аргументов и параметров команды на допустимость, переходит в режим формирования списка адресатов (см.~состояние~\textit{collect recipients}) почтового сообщения, которые задаются клиентом последовательностью из одной или нескольких команд \textit{RCPT}. Из этого состояния, по команде \textit{DATA}, сервер начинает аккумулировать построчно (см.~состояние~\textit{collect data}) почтовое сообщение для ранее указанных адресатов. Получив полное содержание почтового сообщения, сервер проходится по списку адресатов и, в зависимости от того, является ли адресат удалённым или нет, соответственно, помещает почтовое сообщение либо в очередь удалённых сообщений, либо в почтовый каталог соответствующего пользователя, если такой зарегистрирован.

Во всех упомянутых состояниях, кроме \textit{collect data}, сервер пребывает в т.н. командном режиме, т.е. поступившую строку он пытается распознать как SMTP-команду от клиента. Но в состоянии \textit{collect data} сервер последовательно формирует почтовое сообщение до получения от клиента строки с единственным символом~--- <<точкой>>.

Соответственно, во всех <<командных>> состояниях сервера, клиент может выполнить одну из команд \textit{RSET} (отмена транзакции, если она была начата), \textit{VRFY} (проверка допустимости почтового ящика: на данный момент базовая проверка допустимости формата названия ящика электронной почты), \textit{EXPN} (разворачивание списка рассылки; не поддерживается), \textit{HELP} (получение справочной информации; на данный момент сервер возвращает малополезное сообщение) или \textit{NOOP} (фиктивная команда), а также \textit{HELO} или \textit{EHLO} (эти две команды так же, как и \textit{RSET}, приводят к отмене транзакции, но инициируют заново стадию переговов, поэтому, как правило, предпочтение отдаётся всё же комнаде \textit{RSET}). Во всех этих случаях, а также при получении неподдерживаемой или синтаксически некорректной команды, сервер остаётся в прежнем состоянии.

Для завершения SMTP-сессии клиент должен использовать команду \textit{QUIT}, также в любом из <<командных>> состояний.

\paragraph{Замечание:} Если КА сервера не допускает перехода по команде, полученной от клиента, то сервер возвращает сообщение с кодом <<Неправильная последовательность команд>> и текстовым сообщением-подсказкой, какая команда ожидается сервером, если клиент хочет получить дальнейший прогресс (для типичного сценария взаимодействия).

\paragraph{Замечание:} Автор посчитал нецелесообразным явную обработку таймеров на уровне КА SMTP-сервера, т.к. срабатывание таймера из-за долгого отсутствия активности со стороны клиента неминуемо приводит к утрате любых накопленных данных на текущий момент. Действия по очистке ресурсов, выделяемых для каждого активного соединения, единообразны, когда бы не сработал таймаут. Т.о. добавление соответствующих дуг на графе КА привело бы лишь к топологическому усложнению графа и увеличению цикломатической сложности как создаваемого автоматически, так и рукописного кода. В принципе, то же самое касается множества команд, допускаемых в любом <<командном>> состоянии, но они несут первичную смысловую нагрузку о порядке действий взаимодействующих сторон во время SMTP-сессии, тогда как таймауты несут скорее защитное значение, на случай взаимодействия с некорректно ведущими себя клиентами.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{fsm.pdf}
	\caption{Конечный автомат состояний SMTP-сервера}
	\label{fig:fsm}
\end{figure}

\section{Обработка входящих соединений}

Ожиданием входящих соединений занимается управляющий процесс. При поступлении нового соединения оно передаётся тому рабочему процессу, у которого (по имеющейся у управляющего процесса информации) на данный момент меньше всего суммарная длина очередей активных и ожидающих обработки соединений. Соответственно, на рабочих процессах лежит ответственность докладывать управляющему процессу о каждом закрытом соединении.

\section{Логика работы сервера и взаимодействие подсистем}

На рисунках \ref{fig:manager_sequence}, \ref{fig:worker_sequence} и \ref{fig:logger_sequence} представлены диаграммы последовательностей для управляющего, рабочего и журналирующего процессов соответственно.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{sequencediagram}
		\newinst{Worker}{:Рабочий процесс}
		\newthread{Manager}{:Управляющий процесс}
		\newinst{Logger}{:Журналирующий процесс}

		\begin{callself}{Manager}{Произвести инициализацию()}{}
		\end{callself}
		\begin{messcall}{Manager}{Создать журналирующий процесс()}{Logger}{}
		\end{messcall}
		\begin{messcall}{Manager}{Создать рабочие процессы()}{Worker}{}
		\end{messcall}
		\begin{sdblock}{Цикл работы управляющего процесса}{Пока не получен сигнал на завершение работы}
			\begin{callself}{Manager}{Ожидать нового входящего соединения()}{}
			\end{callself}
			\begin{messcall}{Manager}{Занести запись о новом соединении в журнал()}{Logger}{}
			\end{messcall}
			\begin{callself}{Manager}{Выбрать наименее нагруженный рабочий процесс()}{}
			\end{callself}
			\begin{messcall}{Manager}{Занести запись об ответственном рабочем процессе()}{Logger}{}
			\end{messcall}
			\begin{call}{Manager}{Передать сокет соединения()}{Worker}{}
			\end{call}
			\begin{callself}{Manager}{Обновить информацию о загрузке выбранного рабочего процесса()}{}
			\end{callself}
		\end{sdblock}
		\begin{messcall}{Manager}{Передать сигнал на завершение работы()}{Worker}{}
		\end{messcall}
		\begin{callself}{Manager}{Ожидать завершения всех рабочих процессов()}{}
		\end{callself}
		\begin{callself}{Manager}{Освободить ресурсы()}{}
		\end{callself}
	\end{sequencediagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма последовательностей управляющего процесса}
	\label{fig:manager_sequence}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{sequencediagram}
		\newthread{Worker}{:Рабочий процесс}
		\newinst{Logger}{:Журналирующий процесс}

		\begin{sdblock}{Цикл работы рабочего процесса}{Пока не получен сигнал на завершение работы}
			\begin{callself}{Worker}{Ожидать уведомление о новых событиях()}{}
			\end{callself}
			\begin{callself}{Worker}{Обработать событие в зависимости от его типа()}{}
			\end{callself}
			\begin{messcall}{Worker}{Занести соответствующею запись об осуществляемых действиях()}{Logger}{}
			\end{messcall}
		\end{sdblock}
		\begin{callself}{Worker}{Освободить ресурсы()}{}
		\end{callself}
	\end{sequencediagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма последовательностей рабочего процесса}
	\label{fig:worker_sequence}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.5\columnwidth}
	\begin{sequencediagram}
		\newthread{Logger}{:Журналирующий процесс}

		\begin{sdblock}{Цикл работы журналирующего процесса}{Пока не получен сигнал на завершение работы}
			\begin{callself}{Logger}{Ожидать поступление новых записей()}{}
			\end{callself}
			\begin{callself}{Logger}{Занести запись в журнал()}{}
			\end{callself}
		\end{sdblock}
		\begin{callself}{Logger}{Освободить ресурсы()}{}
		\end{callself}
	\end{sequencediagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма последовательностей журналирующего процесса}
	\label{fig:logger_sequence}
\end{figure}
